\documentclass[11pt,letterpaper]{report}
\usepackage[letterpaper,margin=2.5cm,headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Segoe UI}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{microtype}
\input{config/metadata}

\definecolor{mediteal}{HTML}{0C695F}
\definecolor{medidark}{HTML}{173F3B}
\definecolor{medicoral}{HTML}{D45D4C}
\definecolor{medigold}{HTML}{D59622}
\definecolor{medilight}{HTML}{F2F5F4}
\definecolor{medigrey}{HTML}{657B78}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=mediteal,urlcolor=medicoral,citecolor=mediteal,pdftitle={\ReportTitle}}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlist{nosep,leftmargin=*}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small MediSalud HIS}
\fancyhead[R]{\small ISO/IEC 25022}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\newcommand{\sourcebadge}[1]{\par\smallskip\noindent\colorbox{medilight}{\parbox{0.95\textwidth}{\small\textbf{Trazabilidad:} #1}}\par\smallskip}
\newcommand{\statusgreen}{\textcolor{mediteal}{\textbf{VERDE}}}
\newcommand{\statusyellow}{\textcolor{medigold}{\textbf{AMARILLO}}}
\newcommand{\statusred}{\textcolor{medicoral}{\textbf{ROJO}}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \fill[medidark] (current page.north west) rectangle ([xshift=5.0cm]current page.south west);
  \fill[mediteal] ([xshift=5.0cm]current page.north west) rectangle ([yshift=-1.0cm]current page.north east);
  \fill[medicoral] ([yshift=1.1cm]current page.south west) rectangle (current page.south east);
  \draw[medigold,line width=3pt] ([xshift=5.5cm,yshift=-1.8cm]current page.north west) -- ([xshift=-1.2cm,yshift=-1.8cm]current page.north east);
  \node[anchor=north west,text=white,align=left,text width=3.4cm] at ([xshift=1.0cm,yshift=-2.0cm]current page.north west) {\Large\bfseries ESPE\\[0.35cm]\small Universidad de las Fuerzas Armadas\\[0.25cm]\footnotesize Departamento de\\Ciencias de la\\Computación};
  \node[anchor=south east,text=white] at ([xshift=-1.0cm,yshift=0.38cm]current page.south east) {\large\bfseries \Location\quad |\quad \ReportDate};
\end{tikzpicture}
\color{medidark}\vspace*{5.1cm}
\hspace*{4.8cm}\begin{minipage}{0.64\textwidth}
{\color{mediteal}\small\bfseries TALLER GUIADO INTEGRAL}\par\vspace{0.3cm}
{\fontsize{25}{30}\selectfont\bfseries Medición de la Calidad en Uso\\[0.1cm]mediante ISO/IEC 25022}\par\vspace{0.35cm}
{\Large\color{medicoral}\ReportSubtitle}\par\vspace{0.8cm}
{\large\bfseries\Course}\par\vspace{1cm}
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\textbf{Integrantes} & \begin{tabular}[t]{@{}l@{}}\Authors\end{tabular}\\[0.5cm]
\textbf{NRC} & \NRC
\end{tabular}
\end{minipage}
\vfill
\end{titlepage}

\pagenumbering{roman}
\chapter*{Resumen ejecutivo}
Este informe evalúa la calidad en uso de MediSalud HIS con el marco ISO/IEC 25022. Se preservaron 3.000 incidentes del caso académico y se generaron, con semilla 25022, 6.000 eventos y 2.000 encuestas ficticias para 2025. La automatización produjo diez métricas: tres verdes, cuatro amarillas y tres rojas. Los principales riesgos son los incidentes de privacidad, los errores de facturación y las recetas incorrectas.

La aplicación local reproduce defectos controlados sin introducir vulnerabilidades reales. El propósito no es mejorar el sistema durante la medición, sino observar tareas, registrar evidencia y formular un plan posterior.

\tableofcontents
\listoftables
\listoffigures
\clearpage
\pagenumbering{arabic}

\input{chapters/01-caso}
\input{chapters/02-clasificacion}
\input{chapters/03-square}
\input{chapters/04-atributos}
\input{chapters/05-mapeo}
\input{chapters/06-metricas}
\input{chapters/07-datos}
\input{chapters/08-automatizacion}
\input{chapters/09-kpi}
\input{chapters/10-interpretacion}
\input{chapters/11-ejecutivo}
\input{chapters/12-mejora}
\input{chapters/13-reto}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{iso25022} ISO/IEC. \textit{ISO/IEC 25022:2016 Systems and software engineering -- Systems and software quality requirements and evaluation (SQuaRE) -- Measurement of quality in use}. 2016.
\bibitem{iso25010} ISO/IEC. \textit{ISO/IEC 25010 Systems and software Quality Requirements and Evaluation -- Product quality model}. 2011.
\bibitem{taller} Material docente. \textit{Taller Guiado Integral: Medición de la Calidad en Uso mediante ISO/IEC 25022. Caso MediSalud Ecuador}. Versión parcial suministrada.
\end{thebibliography}

\appendix
\chapter{Artefactos reproducibles}
El dataset original se conserva en \texttt{data/original}; los generadores están en \texttt{analytics}; los contratos en \texttt{contracts}; y las evidencias seleccionadas en \texttt{evidencias}. El CSV completo de clasificación se entrega como archivo separado para mantener legible este informe.
\end{document}
